### 巴巴罗萨与帝国内政（9）

#### Beatrice of Burgundy 勃艮第的贝阿特丽丝

12世纪60年代末，诗人戈迪埃·德·阿拉斯（Gautier d’Arras）将他的史诗爱情小说《伊莱与盖伦（Ille et Galeron）》献给了贝阿特丽丝，但她不像她的丈夫那样能够阅读拉丁文。这次献礼引发了一个问题，即贝阿特丽丝是否参与了将法国宫廷文化和文学向神圣罗马帝国的传播。然而，戈迪埃也许是因为缺乏支持而感到心灰意冷，在1184年贝阿特丽丝去世后将这篇作品又献给了布洛瓦伯爵蒂博五世（Count Thibaut V of Blois）。因此并没有什么证据能够证明贝阿特丽丝进行了文学创作上的赞助；如果认为一个十几岁就被丈夫带去德语文化圈的女孩婚前会在自己故乡接触到很多流行的法语诗歌，或者说会在其丈夫的宫廷中了解到很多法国文化支持，那是相当不现实的。

贝阿特丽丝的身体应该十分健壮，毕竟她曾8次骑马穿越阿尔卑斯山，而且为巴巴罗萨生养了11个孩子。这对夫妇有三个女儿和三个儿子英年早逝。腓特烈五世公爵1164年出生于帕维亚，然后是雷纳德和威廉，他们的名字是以皇后的父亲和舅舅的名字命名的，因为他们其中的一个人很有可能会继承勃艮第公国。（或者，威廉也有可能是以巴巴罗萨的亲戚，皇帝在意大利最主要的盟友蒙费拉托的威廉命名的）。这对夫妇有5个孩子活到了成年。亨利六世皇帝（卒于1197年）；施瓦本公爵腓特烈六世（卒于1191年），原名康拉德，在腓特烈五世死后改名；勃艮第伯爵奥托（卒于1200年）；施瓦本-罗滕堡公爵康拉德（卒于1196年）；施瓦本国王菲利普（卒于1208年）。最后一个名字菲利普先前在斯陶芬家族的家谱中从未出现，他可能是以贝阿特丽丝的亲戚，弗兰德斯伯爵菲利普命名的；也可能是以颇有影响力的科隆大主教菲利普的名字命名的，作为这对夫妇的幼子，这个男孩未来很有可能会投身教会事业。无论是哪种情况，这个使徒的名字都很适合未来的大主教。

正如弗赖辛的奥托所指出的那样，巴巴罗萨代理他年轻的妻子管理着勃艮第公国。在他们的婚礼上，巴巴罗萨就已经确认了她父亲雷纳德三世向勃艮第各个修道院提供的特权和捐赠，而并没有表示是以贝阿特丽丝的名义。1157年，大约是在他亲爱的妻子同意和要求下，他将一块草地赐给了熙笃会修道院（Cistercian monastery）；1178年，在夫妻俩达成共识后，他将勃艮第贵族的一些特权授予了一个加尔都西会修道院（Carthusian）。1166年，作为勃艮第的共同统治着，为了表彰贝阿特丽丝的亲戚，第戎子爵尚普利特的奥多一世（Odo I of Champlitte, viscount of Dijon）的忠诚，他们将贝阿特丽丝的父亲雷纳德曾经统治的一些地区授予了他，此人是特鲁瓦伯爵雨果（Count Hugh of Troyes）与贝阿特丽丝的姑妈之子。但奥多的继承人对这些地产并没有继承权，在他死后，这些财产将归还给帝后及其继承人。

贝阿特丽丝偶尔也会为非勃艮第地区的教会争取一些赞助：例如，艾希施泰特主教康拉德一世在他位于雷波多夫（Rebdorf）的教区建立的圣奥古斯丁修道院，还有埃诺郡的本笃会圣吉斯兰修道院。（对后者的赞助可能有家族原因，因为埃诺伯爵鲍德温五世娶了贝阿特丽丝的表妹，即弗兰德斯的菲利普的妹妹。）1174年，在妻子和孩子的调解下，巴巴罗萨解决了他的亲戚，亚琛圣玛丽大教堂教务长安德希斯的奥托（后成为班贝格主教）与教士之间关于选择两个庄园的执法官的纠纷。在他们的婚姻期间，这对夫妻共同确认了一个30多年前在戈斯拉尔建立的慈善联合会的成立，该组织的目的是为贫病交加的城镇居民提供服务，并为他们的葬礼以及宗教活动提供服务。据推测，该组织的成员应该是帝国宫廷牧师。

贝阿特丽丝有时也会不经意地介入意大利的事务。1162年3月6日，米兰人在投降仪式之后没有得到觐见皇后的资格，他们将随身携带的十字架从窗棂扔进皇后的房间，请求皇后的宽恕。一位热那亚公证人记载，她和诸侯们后来劝说巴巴罗萨饶恕米兰人的生命。然而，与她的前辈们公开恳求自己的丈夫或儿子对悔过自新的反叛者们手下留情不同——例如1135年丽琴莎皇后为了巴巴罗萨的父亲腓特烈公爵向洛塔尔三世求情，贝阿特丽丝甚至没有出席当天早些时候米兰的正式投降仪式。1164年10月5日，就在这对夫妇结束第三次意大利战役并离开之前，巴巴罗萨在贝阿特丽丝的请求下将大量财产和权利赐予了蒙费拉托的威廉及其继承人。但巴巴罗萨不需要他的妻子去提醒他如何奖赏他在意大利地区最重要的支持者，尤其是这对夫妇刚刚将自己新生的孩子腓特烈五世托付给了侯爵和侯爵夫人（也是巴巴罗萨的姑姑）照顾，腓特烈五世还太小，无法穿越阿尔卑斯山返回。1176年3月，在贝阿特丽丝的恳求下，巴巴罗萨与托尔托纳就得到巴巴罗萨的赦免达成了初步的秘密协议。谈判的主动权似乎在对方，因为托尔托纳受到了伦巴第在附近新建的城市亚历山德里亚（Alessandria）的威胁。而巴巴罗萨则急于争取托尔托纳，不能让他倒向伦巴第同盟。在这种情况下，如果说这次谈判的提议是因为贝阿特丽丝的恳求，则是为巴巴罗萨挽回面子的一种说辞，毕竟巴巴罗萨曾在1155年坚决而残忍地摧毁了该城。值得注意的是，在1177年初双方最终达成的协议中，并没有提及贝阿特丽丝在谈判中发挥的任何作用。最后是1178年一次令人百思不得其解的交易，巴巴罗萨和其子亨利六世以2580镑的高价从韦尔切利主教盖拉（Bishop Guala of Vercelli）手中买下了流经韦尔切利与切沃（Cervo）的波河支流塞西亚河（Sesia）沿岸的港口与收费站。他们将这件事安在了贝阿特丽丝身上，表示是贝阿特丽丝为了圣母玛利亚的荣誉，为了救赎她自己以及巴巴罗萨还有他们祖先的灵魂而放弃了向那些使用港口或桥梁过河的人收取任何费用。有人认为，巴巴罗萨是想加强他对伦巴第联盟成员韦尔切利的影响力；但很难解释巴巴罗萨为什么不用自己的名义去做这些事情。

贝阿特丽丝唯一一次实质性参与政治事务，是在她母亲的叔叔蒂埃里伯爵和弗兰德斯的菲利普伯爵的要求下。他们想要控制康布雷主教区，而康布雷主教区是帝国最西部的主教区，也是法国兰斯大主教的副主教。亨利五世曾承认了弗兰德斯领主对康布雷的统治地位，但康拉德三世在1145年又恢复了康布雷的特权和自由。蒂埃里曾于1152年参加了巴巴罗萨在特里尔的第一次圣诞集会，并以独特的地位在圣诞节的游行队伍中为国王执剑。12月26日，巴巴罗萨和其他诸侯同意撤销康拉德曾为康布雷主教区颁布的特权，伯爵按照条令宣誓并接管了康布雷。当时必要的章程还没有完全起草好，但蒂埃里在吃完饭后急着赶回家【你家失火啦？】，所以委托其侄子洛林公爵马蒂亚斯来确保文件的安全。抄写员在大主教的官邸抄写时，康布雷主教尼古拉斯二世听说了蒂埃里曾经造访宫廷的消息，他怀疑伯爵的意图，便赶去质问抄写员，得知了这份章程对自己不利的内容。在离开自己的驻地后，尼古拉斯召集了其他几位主教，并获得了他们的支持。当马蒂亚斯将完成的宪章交给巴巴罗萨盖章的时候，尼古拉斯提出了抗议。教士们都支持他们的同僚，而以马蒂亚斯为首的世俗诸侯们则在激烈的对抗中要求巴巴罗萨批准蒂埃里的请求，因为他不应该反悔——这又是一个宫廷内部斗争。巴巴罗萨把蒂埃里召回，当着所有人的面告诉他，自己别无选择只能撤销先前的决定。国王平息了接下来的骚乱，并且费了很大功夫才说服双方的休战持续到五旬节（Pentecost），因为尼古拉斯担心蒂埃里会报复他。愤怒的蒂埃里离开了宫廷，而巴巴罗萨于1152年12月29日重新确认了康拉德三世之前颁布的关于康布雷的特许状。
